\documentclass{labo}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\lezione{5}{15 Dicembre 2010}

\newcommand{\norm}[1]{\left\Vert{#1}\right\Vert}

\begin{document}

\maketitle

\disclaimer

\section{Fattorizzazione LU}
\begin{esercizio}
 Scrivete una \lstinline{function [L,U]=my_lu(A)} che calcoli la fattorizzazione LU di una matrice $A$.
\end{esercizio}
Hint: quali sono i calcoli da eseguire, per esempio al passo 2?
\[
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
\ast & 1& 0& 0 &0\\
\ast & \color{red}{0}&1& 0 &0\\
\ast & \color{red}{0}& 0& 1 &0\\
\ast & \color{red}{0}& 0& 0 &1\\
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 \ast & \ast & \ast & \ast & \ast\\
 0 & U_{22} & \ast & \ast & \ast\\
0 & \color{red}{U_{32}} & \color{red}{\ast} & \color{red}{\ast} & \color{red}{\ast}\\
0 & \color{red}{U_{42}} & \color{red}{\ast} & \color{red}{\ast} & \color{red}{\ast}\\
0 & \color{red}{U_{52}} & \color{red}{\ast} & \color{red}{\ast} & \color{red}{\ast}\\
\end{pmatrix}
\]
Al posto degli elementi rossi di $L$, sostituiamo $L_{i2}=\frac{U_{i2}}{U_{22}}$. Al posto degli elementi rossi di $U$, sostituiamo $U_{ij}=U_{ij}-L_{i2}U_{2j}$. Nota che in questo modo gli elementi rossi sulla seconda colonna ($U_{i2}$) diventano 0.

\begin{lstlisting}
octave:47> M=4*eye(5)+ones(5,5)
M =

  5  1  1  1  1
  1  5  1  1  1
  1  1  5  1  1
  1  1  1  5  1
  1  1  1  1  5

octave:48> [L,U]=my_lu(M)
octave:49> L*U-M
ans =

 Columns 1 through 3:

    0.00000000000000e+00    0.00000000000000e+00    0.00000000000000e+00
    0.00000000000000e+00    0.00000000000000e+00    0.00000000000000e+00
    0.00000000000000e+00    0.00000000000000e+00   -8.88178419700125e-16
    0.00000000000000e+00    0.00000000000000e+00    2.22044604925031e-16
    0.00000000000000e+00    0.00000000000000e+00    2.22044604925031e-16

 Columns 4 and 5:

    0.00000000000000e+00    0.00000000000000e+00
    0.00000000000000e+00    0.00000000000000e+00
    0.00000000000000e+00    0.00000000000000e+00
    0.00000000000000e+00    2.22044604925031e-16
    2.22044604925031e-16    0.00000000000000e+00

\end{lstlisting}

\begin{esercizio}
Scrivete una \lstinline{function x=sys_solve(A,b)} che risolva un sistema lineare generico utilizzando la fattorizzazione LU, \lstinline{inf_solve} e \lstinline{sup_solve}.
\end{esercizio}
Potete utilizzare le funzioni della volta scorsa per risolvere sistemi triangolari, oppure copiate e incollate le seguenti.

\begin{lstlisting}
function x=inf_solve(L,b)
%risolve un sistema con L triangolare inferiore
  n=size(L)(1);
  x=b; %x "vettore di accumulatori"
  for i=1:n
    x(i)=x(i)/L(i,i);
    x(i+1:n)=x(i+1:n) - L(i+1:n,i)*x(i);
  endfor
endfunction
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
function x=sup_solve(U,b)
%risolve un sistema con U triangolare superiore
  n=size(U)(1);
  x=b; %x "vettore di accumulatori"
  for i=n:-1:1
    x(i)=x(i)/U(i,i);
    x(1:i-1)=x(1:i-1) - U(1:i-1,i)*x(i);
  endfor
endfunction
\end{lstlisting}

\begin{treat}
Capite come funziona questa versione di \lstinline{inf_solve} e \lstinline{sup_solve}. Notate che i calcoli che esegue non sono identici alla versione della scorsa lezione!
Ricordate che la formula è
\[
 x_i=\frac{b_i-\sum_{j=0}^{i-1} L_{ij}x_j }{L_{ii}},\quad x=1\dots n.
\]
\end{treat}

\section{Esperimenti numerici}
\begin{esercizio}
Testare i seguenti metodi di soluzione di un sistema lineare $Ax=b$:
\begin{itemize} 
 \item \lstinline{sys_solve}
\item Il comando di Octave \lstinline{x=inv(A)*b}, che calcola la matrice inversa e la moltiplica per $b$.
\item Il comando di Octave \lstinline{x=A\b}: il comando \lstinline{ \ } (barra rovesciata) serve proprio per risolvere sistemi lineari, ed è basato sulla fattorizzazione LU con pivoting parziale (che vedrete la volta prossima a lezione).
\end{itemize}
Per testarli, utilizzate le seguenti matrici:
\begin{itemize}
\item La matrice \lstinline{M1=9*eye(10)+ones(10)}, che è dominante diagonale.
\item La matrice \lstinline{M2=rand(10)}, che è una matrice con elementi casuali --- può essere abbastanza mal condizionata! Potete controllare il condizionamento con il comando \lstinline{cond(M2)}.
\item La matrice data da \lstinline{M3=M1;M3(9,1:9)=0}, che ha una riga quasi tutta di zeri che rende la sottomatrice principale $9\times 9$ singolare (e quindi non ammette fattorizzazione LU).
\item La matrice data da \lstinline{M4=M2;M4(9,1:9)=sum(M4(1:8,1:9))}:
\[
\begin{smallmatrix}
\ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast \\
\ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast \\
\ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast \\
\ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast \\
\ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast \\
\ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast \\
\ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast \\
\ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast \\
\color{red}{\ast} & \color{red}{\ast} & \color{red}{\ast} & \color{red}{\ast} & \color{red}{\ast} & \color{red}{\ast} & \color{red}{\ast} & \color{red}{\ast} & \color{red}{\ast} & \ast \\
\ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast & \ast \\
\end{smallmatrix}
\]
gli elementi in rosso sono ognuno la somma degli otto elementi che stanno direttamente sopra di esso; quindi la sottomatrice principale $9 \times 9$ è singolare (ma lavorando con i numeri floating point\dots).
\item La matrice data da \lstinline{M5=M2;M5(10,1:10)=sum(M5(1:9,1:10))}: l'ultima riga è la somma delle 9 precedenti, quindi la matrice è singolare (ma lavorando con i numeri floating point\dots).
\item La matrice di Hilbert \lstinline{hilb(10)}. Riuscite a spiegare il numero di cifre significative ottenute in base al suo numero di condizionamento, che potete calcolare con \lstinline{cond(hilb(10))}?
\end{itemize}
Ponete \lstinline{v=transpose(1:10)} (vettore conentente i numeri da 1 a 10 in ordine); per ognuna di queste matrici, calcolate \lstinline[mathescape]{b$\hspace{0.03cm}i$=v} (per $i=1,\dots,6$), e andate a risolvere il sistema \lstinline[mathescape]{M$\hspace{0.03cm}i$*x=b$\hspace{0.03cm}i$}. La soluzione esatta di questo sistema è $v$; di quanto si discostano le soluzioni calcolate?
\end{esercizio}

\begin{treat}
 Guardate la fattorizzazione LU di M4. \lstinline{U(9,9)} è molto piccolo; perché? \lstinline{U(10,10)} è molto grande; perché?
\end{treat}

\section{Facoltativo: eliminazione di Gauss ``senza $L$''}
Si possono riorganizzare i calcoli in modo che il calcolo di $L$ venga effettuato implicitamente; questo probabilmente è equivalente a come avete visto l'eliminazione di Gauss lo scorso anno ad algebra lineare. Lavoriamo sulle equazioni anziché sulle matrici:
\[
 \begin{array}{llll}
  a_{11}x_1 &+ a_{12}x_2 &+a_{13}x_3 &= b_1.\\
  a_{21}x_1 &+ a_{22}x_2 &+a_{23}x_3 &= b_2.\\
  a_{31}x_1 &+ a_{32}x_2 &+a_{33}x_3 &= b_3.\\
 \end{array}
\]
Cerchiamo di eliminare $x_1$ dalla seconda e terza equazione:
\[
 \begin{array}{llll}
  a_{11}x_1 &+ a_{12}x_2 &+a_{13}x_3 &= b_1.\\
  a_{21}x_1 &+ a_{22}x_2 &+a_{23}x_3 - \frac{a_{21}}{a_{11}}\left(a_{11}x_1 + a_{12}x_2 +a_{13}x_3\right) &= b_2 -\frac{a_{21}}{a_{11}}b_1.\\
  a_{31}x_1 &+ a_{32}x_2 &+a_{33}x_3 - \frac{a_{31}}{a_{11}}\left(a_{11}x_1 + a_{12}x_2 +a_{13}x_3\right) &= b_3 -\frac{a_{31}}{a_{11}}b_1.\\
 \end{array}
\]
Quindi reiteriamo, fino a trasformare $A$ in una matrice triangolare.

Prendiamo come riferimento per l'analisi il primo passo. Come vengono modificati quindi la matrice dei coefficienti ($A$) e il termine noto ($b$) che stiamo tenendo in memoria? Sulla matrice $A$ facciamo le stesse operazioni che abbiamo fatto la scorsa lezione nel calcolo della fattorizzazione LU. Come abbiamo visto, la quantità che dobbiamo sottrarre ad $A$ è una matrice di rango 1:
\begin{lstlisting}[mathescape]
A(2:3,1:3) = A(2:3,1:3) - $\begin{bmatrix}\frac{a_{21}}{a_{11}}\\\frac{a_{31}}{a_{11}}\end{bmatrix}* \begin{bmatrix}a_{11}&a_{12}&a_{13}\end{bmatrix}$
\end{lstlisting}
In più, dobbiamo effettuare un calcolo simile anche su $b$:
\begin{lstlisting}[mathescape]
b(2:3) = b(2:3) - $\begin{bmatrix}\frac{a_{21}}{a_{11}}\\\frac{a_{31}}{a_{11}}\end{bmatrix}*b_1$
\end{lstlisting}

Possiamo anche interpretare i calcoli effettuati in termini di prodotti di matrici: nel calcolo della fattorizzazione LU ottenevamo $L^{-1}$ come prodotto di matrici parziali $L_n L_{n-1} \cdots L_1$, ognuna della forma
\[
 \begin{bmatrix}
  I &   &   \\
    & 1 &   \\
    & v & I \\
 \end{bmatrix},
\]
ora quello che facciamo è effettuare subito il prodotto con la matrice parziale
\[
 \begin{bmatrix}
  1 & & \\
  -\frac{a_{21}}{a_{11}} & 1 &\\
  -\frac{a_{31}}{a_{11}} & 0 & 1\\
 \end{bmatrix}
\]
in modo da trasformare il sistema nel sistema equivalente (che ha la stessa soluzione)
\[
 L_1 A x= L_1 b,
\]

Al termine degli $n$ passi, abbiamo trasformato il sistema in un sistema equivalente ma con matrice dei coefficienti triangolare, e questo lo sappiamo risolvere.

\begin{treat}
Scrivere una \lstinline{function x=sys_solve2(A,b)} che risolva un sistema lineare con il metodo qui sopra.
\end{treat}

\section{Facoltativo: soluzione di un sistema lineare con fattorizzazione QR implicita (Householder)}
Una trasformazione di Householder è una matrice ortogonale della forma $H_v=I-\frac{2vv^T}{\norm{v}_2^2}$.

Fissato $x$, esiste una scelta di $v$ che determina una $H_v$ che ``porta'' $x$ in un multiplo di $e_1$, ed è
\[
 x \pm \norm{x}_2 e_1
\]
In particolare, $v$ è uguale a $x$ tranne per il primo elemento, che vale
\[
 v_1=x_1-\norm{x}_2 = \frac{-(x_2^2+\dots+x_n^2)}{x_1+\norm{x}_2}
\]
oppure
\[
 v_1=x_1+\norm{x}_2 = \frac{-(x_2^2+\dots+x_n^2)}{x_1-\norm{x}_2}.
\]
In una di queste, il denominatore soffre di errori di cancellazione; quale? (dipende dal segno di $x_1$\dots)

\begin{treat}
Scrivete una funzione \lstinline{v=householder_vector(x)} che calcoli $v$ con il segno giusto.
\end{treat}

\begin{treat}
Scrivete una funzione \lstinline{function x=qr_solve(A,b)} che risolva un sistema lineare attraverso la fattorizzazione QR: per esempio, al primo passo, invece di trovare una matrice triangolare $L_1$ che mandi la prima riga di $A$ in un multiplo di $e_1$ (come facevate in \lstinline{sys_solve2}), dovete trovare una matrice di Householder $H_1$ che faccia lo stesso lavoro e applicarla sia a $A$ che a $b$ per ottenere un sistema equivalente:
\[
 H_1 A x = H_1 b.
\]
\end{treat}

\begin{treat}
Cosa succede se usate il segno sbagliato nella funzione \lstinline{householder_vector}, o se usate sempre lo stesso segno? Testare provando a risolvere qualche sistema lineare.
\end{treat}

\end{document}


\end{document}
